**江崎格力高公司**（，），是一家[日本大型](../Page/日本.md "wikilink")[糖果糕點公司](../Page/糖果糕點.md "wikilink")。總部位於[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")。

企業理念為「****」。英語版最初標記為「*GOOD TASTE AND GOOD
HEALTH*」，1992年4月導入現行的[企業識別系統後](../Page/企業識別系統.md "wikilink")，改為「*A
WHOLESOME LIFE IN THE BEST OF TASTE*」。

## 概要

公司以生產[巧克力](../Page/巧克力.md "wikilink")、[零食](../Page/零食.md "wikilink")、[口香糖](../Page/口香糖.md "wikilink")、[冰淇淋等糖果糕點類食品為主](../Page/冰淇淋.md "wikilink")。點心領域的競爭對手包括[明治製菓](../Page/明治製菓.md "wikilink")、[樂天集團](../Page/樂天集團.md "wikilink")、[森永製菓](../Page/森永製菓.md "wikilink")、[不二家](../Page/不二家.md "wikilink")、等，食品領域競爭對手包括[HOUSE食品](../Page/HOUSE食品.md "wikilink")、明治、等。

主要往來銀行為舊[三和銀行](../Page/三和銀行.md "wikilink")（現[三菱日聯銀行](../Page/三菱日聯銀行.md "wikilink")），也是三和銀行系列的親睦會成員。

集團企業包括、、，集團定位為生產從嬰幼兒開始，面向全年齡消費者的各種食品（糖果點心、食品、乳製品、飲料）的綜合食品製造商。

公司名稱「格力高」（Glico）是[糖原](../Page/糖原.md "wikilink")（glycogen）一字的縮寫，該公司生產的首款糖果為「Glico-Caramel」。固力果的300米跑者[商標亦是源自於初時生產的](../Page/商標.md "wikilink")[焦糖糖果](../Page/焦糖.md "wikilink")，該糖果擁有15.4[千卡](../Page/卡路里.md "wikilink")，剛好是足夠跑步300米的能量（以一個高度165厘米，體重55公斤的人在1分鐘內跑過160米可燃燒8.21千卡計算，在1.88分鐘後應可跑過300米並燃燒15.4千卡）。

[格力高·森永事件發生後](../Page/格力高·森永事件.md "wikilink")，全部產品包裝均改為拆封後不可複原的設計。

## 沿革

[Ezaki_Riichi.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ezaki_Riichi.JPG "fig:Ezaki_Riichi.JPG")
[Ezaki_Glico.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ezaki_Glico.jpg "fig:Ezaki_Glico.jpg")
[Glico_shop_in_DiverCity_Tokyo_Plaza_2013.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glico_shop_in_DiverCity_Tokyo_Plaza_2013.jpg "fig:Glico_shop_in_DiverCity_Tokyo_Plaza_2013.jpg")DiverCity
Tokyo Plaza分店\]\]
[Glico_ice_cream_vending_machine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glico_ice_cream_vending_machine.jpg "fig:Glico_ice_cream_vending_machine.jpg")的[自動售賣機](../Page/自動售賣機.md "wikilink")\]\]

<div class="references-small">

  - 1921年（大正10年） -
    江崎利一在[大阪市](../Page/大阪市.md "wikilink")[西区設立](../Page/西区_\(大阪市\).md "wikilink")**[合名会社江崎商店](../Page/無限公司.md "wikilink")**。
  - 1922年（大正11年）2月11日 - 「固力果」牛奶糖（Glico-Caramel）發售。是日被定為「**江崎固力果創立記念日**」。
  - 1927年（昭和2年） -
    附加玩具的「固力果」牛奶糖開始發售（），其為日本最早的[食玩](../Page/食玩.md "wikilink")。
  - 1929年（昭和4年） - 組織變更為。
  - 1933年（昭和8年） - 添加益生菌的餅乾「BISCO」発売，宣傳時衍生出日本最初的「豆文廣告」。
  - 1934年（昭和9年） -
      - 日期不明 - [財團法人母子健康協会設立](../Page/財團法人.md "wikilink")。
      - 2月 - 商號變更為。
  - 1935年（昭和10年） -
    大阪[戎橋的巨型霓虹廣告看板](../Page/戎橋.md "wikilink")（第1代，高33米的霓虹塔）首次登場。
  - 1943年（昭和18年）
      - 日期不明 - 因戰時鋼材回收，大阪戎橋的霓虹廣告看板被撤去。
      - 2月 - 商號變更為。
  - 1949年（昭和24年）
      - 12月 - 商號再次變更為。
  - 1955年（昭和30年）
      - 日期不明 - 「杏仁固力果」開始發售。
      - 日期不明 - 大阪戎橋的巨型霓虹廣告看板（第2代）設立。
      - 4月 -
        贊助[電視電影](../Page/電視電影.md "wikilink")『駝背的小馬』播放（[蘇聯製的俄國童話改編電影](../Page/俄國臨時政府.md "wikilink")，為該年開播的[東京電台電視台](../Page/東京放送控股.md "wikilink")（KR電視台、現:[TBS放送](../Page/TBS.md "wikilink")）首播節目）。
  - 1956年（昭和31年） - 集團企業、設立。
  - 1958年（昭和33年） - 「杏仁巧克力」發售。
      - 1月 - 商號重新變為。
  - 1960年（昭和35年） - 「One Touch 咖喱」發售。
  - 1962年（昭和37年） - 本社研究所開設。
  - 1963年（昭和38年）
  - 日期不明 - 大阪戎橋的巨型霓虹廣告看板（第3代）設立。
  - 日期不明 - 、[百力滋發售](../Page/百力滋.md "wikilink")。
  - 1966年（昭和41年） - [百奇發售](../Page/百奇.md "wikilink")。
  - 1970年（昭和45年） - 於[泰國設立海外子公司](../Page/泰國.md "wikilink")「泰國固力果」。
  - 1972年（昭和47年）
      - 3月 - 作為固力果創立50周年記念一環，「[江崎記念館](../Page/江崎記念館.md "wikilink")」設立。
      - 10月 - 贊助[毎日放送系電視節目](../Page/毎日放送.md "wikilink")2代目。
  - 日期不明 - 大阪戎橋的巨型霓虹廣告看板（第4代）設立。
  - 1978年（昭和53年） - 「」發售。
  - 1982年（昭和57年） - 於法國設立子公司「Generale Biscuit Glico
    France」管理歐洲業務，百奇歐洲版「米卡多（MIKADO）」發售。
  - 1984年（昭和59年）
      - 3月 -
        [格力高·森永事件發生](../Page/格力高·森永事件.md "wikilink")。發生社長遭綁架、製品遭投毒等一連串事件，造成股價暴跌、產品無人問津的連鎖效應，及後固力果主要產品緊急下架，并撤回宣傳廣告自肅。
      - 10月 - 固力果的製品包装線更新至今。
  - 1985年（昭和60年） -
    冰品「Seventeen-ice」開始在[自動販賣機販賣](../Page/自動販賣機.md "wikilink")（右圖），高級冰品「Excellent
    Ice-cream」發售。
  - 1986年（昭和61年） - 生物化学研究所設立。冰品「冰之果實」（）、加熱包裝咖喱「LEE」發售。
  - 1987年（昭和62年） - 冰品「KISSMINT」發售。
  - 1988年（昭和63年） -
    [兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")[神戸市工場型主題樂園](../Page/神戸市.md "wikilink")「」開張。
  - 1989年（平成元年） -
    [DONBURI](../Page/DONBURI.md "wikilink")（現・DONBURI亭）系列發售（東京[牛丼](../Page/牛丼.md "wikilink")、橫濱[中華丼](../Page/中華丼.md "wikilink")、京都[親子丼](../Page/親子丼.md "wikilink")3種）
  - 1990年（平成2年）4月 - 參展[大阪花博](../Page/國際花與綠博覽會.md "wikilink")。
  - 1992年（平成4年）4月 - 創業70周年之際，英文商標変更為現有式樣（旧：歌德体「」→新：筆記体「」）。
  - 1993年（平成5年） -
    成為[J.League](../Page/日本職業足球聯盟.md "wikilink")・[清水心跳主要贊助商](../Page/清水心跳.md "wikilink")。
  - 1995年（平成7年）
      - 1月17日 -
        [阪神・淡路大地震發生](../Page/阪神大地震.md "wikilink")，大阪本社、大阪工場及主題樂園glicopia神戸（）受災（部分業務暫停）。
  - 1996年（平成8年） - 官方網站開設。
  - 1998年（平成10年）7月6日 - 大阪・戎橋的固力果巨型看板翻新為現有式樣（第5代）。
  - 1999年（平成11年） -
    11月11日定為「百奇&百利滋日」。因1999年為[平成](../Page/平成.md "wikilink")11年，「11年11月11日」，數字[1並列與棒狀的](../Page/1.md "wikilink")「百奇」和「百利滋」酷似而制定，獲[日本記念日協会承認](../Page/日本記念日協会.md "wikilink")。
  - 2000年（平成12年） -
    本社、全生產線取得[ISO14001認証](../Page/ISO14001.md "wikilink")。
  - 2001年（平成13年） - 收購嬰幼兒奶粉・飲料製造零售商為關係企業。
  - 2002年（平成14年）6月 -
    記念[2002年世界杯足球賽開賽](../Page/2002年世界杯足球賽.md "wikilink")，大阪戎橋的固力果巨型看板更變為[日本代表隊制服](../Page/日本國家足球隊.md "wikilink")（賽事結束后恢復為原有式樣）。
  - 2003年（平成15年）
      - 4月11日 - 戎橋的固力果巨型看板列入[大阪市指定景觀構成物](../Page/大阪市.md "wikilink")。
      - 8月20日至11月4日、戎橋的固力果巨型看板更變為[阪神虎制服式樣](../Page/阪神虎.md "wikilink")（其後恢復為原有式樣）。
  - 2004年（平成16年） - 絕品咖喱（）發售（CM起用[高橋克實為代言人](../Page/高橋克實.md "wikilink")）。
  - 2006年（平成18年） - OTONA GLICO發售。
  - 2010年（平成22年）12月 - 「日本環島固力果行」活動開始（～2011年2月）
  - 2011年（平成23年）
      - 1月11日 -
        「關東固力果」（）於[埼玉縣](../Page/埼玉縣.md "wikilink")[北本市設立](../Page/北本市.md "wikilink")\[1\]。
      - 12月 - 子公司武生固力果工場（福井縣武生市）關閉\[2\]。
  - 2012年（平成24年）
      - 3月 -
        武生固力果解散。其後，東京固力果（東京都[大田区](../Page/大田区.md "wikilink")[西六鄉](../Page/西六鄉.md "wikilink")）、北海道固力果（[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[惠庭市](../Page/惠庭市.md "wikilink")）兩社的工場關閉、公司解散，關東固力果的事業縮減\[3\]\[4\]。
      - 4月 - 埼玉縣北本市內關東固力果的菓子工場北本工廠完工開業\[5\]。
  - 2014年（平成26年）
      - 8月17日 -
        自1998年開始啟用已16年的第5代看板熄燈，並宣布第6代看板將於2014年秋天登場，維修期間由知名女演員[綾瀨遙演出](../Page/綾瀨遙.md "wikilink")「工事期間限定企劃」，模仿原本跑跑男的姿勢出現在看板上。
      - 10月23日 - 大阪戎橋的第6代看板（[LED屏幕](../Page/LED.md "wikilink")）設立\[6\]。

</div>

## 關聯企業

江崎格力高旗下企業，合稱「格力高集團」。

  - ：嬰兒調製[奶粉](../Page/奶粉.md "wikilink")、孕婦[膳食補充劑的製造銷售](../Page/膳食補充劑.md "wikilink")

  - ：旧・格力高營養食品的原料部門繼承商號獨立的公司

  - （旧·格力高協同乳業）：牛奶、飲料等的製造銷售

  - \[7\]

  - \[8\]

### 生産關聯企業

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 其他關聯企業

  -
### 海外企業

  - 格力高泰國（）- 1970年設立，格力高首家海外當地法人
  - Generale Biscuit Glico France S.A.（）-
    歐洲版[Pocky](../Page/Pocky.md "wikilink")「MIKADO」的製造銷售
  - 上海江崎-{格力高}-食品有限公司（
    [上海市黄浦区西藏中路](../Page/上海市.md "wikilink")268号1001室\[9\]）
  - 美國江崎格力高（）
  - 格力高加拿大（）

### 前集團企業

  - ：前身為格力高營養食品株式会社。2012年，旗下食品原料部門繼承「格力高營養食品」商號成為獨立公司，本社則變更商號為。2014年1月，江崎格力高將格力高火腿全部股份轉讓給，商號隨之變更為「株式会社FOODLIER」。

## 廣告活動

江崎格力高位於[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")[道頓堀上方的大型](../Page/道頓堀.md "wikilink")[霓虹廣告牌](../Page/霓虹.md "wikilink")，自1935年設置起便成為該市的著名[地標](../Page/地標.md "wikilink")。廣告牌是一個藍色跑道上的格力高跑者商標，背景為多個大阪的其他著名地標。該大型廣告牌曾為慶祝[世界盃及為大阪棒球隊](../Page/世界盃足球賽.md "wikilink")[阪神虎打氣等活動而多次修改](../Page/阪神虎.md "wikilink")。由於該廣告牌相當有名而成為了遊客及當地人流行的拍照地點。

## 脚注

## 參見

  - [格力高·森永事件](../Page/格力高·森永事件.md "wikilink")

## 外部連結

  - [官方網站](http://www.glico.co.jp/)
  - [-{上海江崎格力高}-](http://www.glico.com.cn/)

[E](../Category/日本食品公司.md "wikilink")
[2](../Category/東京證券交易所上市公司.md "wikilink")
[E](../Category/大阪府公司.md "wikilink")
[E](../Category/1922年日本建立.md "wikilink")
[Category:西淀川區](../Category/西淀川區.md "wikilink")
[Category:日本零食](../Category/日本零食.md "wikilink")

1.  [](http://www.glico.co.jp/ir/pdf/news/20101115.pdf)

2.
3.
4.  [](http://www.47news.jp/news/2010/11/post_20101116092209.html).
    [北海道新聞](../Page/北海道新聞.md "wikilink"). 2010-11-16.

5.  [](http://www.ezaki-glico.com/release/20120321_4/index.html)

6.

7.  [](http://www.touhoku-frozen.co.jp/)

8.  [](http://www.kansai-frozen.co.jp/)

9.  <https://web.archive.org/web/20120513183050/http://www.glico.com.cn/glicocompany.html>